\documentclass[a4paper,10pt]{article} 
\usepackage{mathtools, amssymb, amsthm}
\usepackage[dutch]{babel}
\usepackage{enumerate}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{listings}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{thmtools}
\usepackage{a4wide}


% environments
\declaretheoremstyle[notefont=\bfseries,notebraces={}{},headpunct={},postheadspace=1em]{handstyle}
\declaretheorem[style=handstyle,numbered=no,name=Opgave]{opghand}
\newtheorem*{lemma}{Lemma}
\theoremstyle{definition}
\theoremstyle{remark}             
\newenvironment{oplossing}{\begin{proof}[Oplossing]}{\end{proof}}
\newenvironment{uitwerking}{\begin{proof}[Uitwerking]}{\end{proof}}
\newenvironment{bewijs}{\begin{proof}[Bewijs]}{\end{proof}}

% operators
\DeclareMathOperator{\vspan}{span}
\DeclareMathOperator{\binomial}{Bin}
\DeclareMathOperator{\ggd}{ggd}
\DeclareMathOperator{\Tr}{Tr}
\DeclareMathOperator{\rk}{rk}
\DeclareMathOperator{\im}{Im}
\DeclareMathOperator{\id}{id}

% set letters
\newcommand{\NN}{\mathbb{N}}
\newcommand{\ZZ}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\QQ}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\RR}{\mathbb{R}}
\newcommand{\CC}{\mathbb{C}}
\newcommand{\EE}{\mathbb{E}}
\newcommand{\PP}{\mathbb{P}}
\newcommand{\TT}{\mathbb{T}}

% extra commando's
\newcommand{\twovector}[2]{\left(\begin{smallmatrix} #1 \\ #2 \end{smallmatrix}\right)}
\newcommand{\threevector}[3]{\left(\begin{smallmatrix} #1 \\ #2 \\ #3 \end{smallmatrix}\right)}
\newcommand*\diff{\mathop{}\!\mathrm{d}}
\renewcommand{\(}{\left(}
\renewcommand{\)}{\right)}

%% Document
\begin{document}

%% Kopregel
\title{IMC Week 8}
\author{Wouter Rienks, 11007745}
\maketitle
\begin{opghand}[8.7] Laat $f: [a, b] \to \RR$ een begrensde convexe functie zijn. Laat zien dat $f$ continu is op $(a, b)$. Hier betekend convex zijn van een functie dat hij voldoet aan 
\[
f\(\frac{x + y}{2}\) \leq \frac{f(x) + f(y)}{2},
\]
voor alle $x, y \in [a, b]$. 
\end{opghand}
\begin{oplossing}
Door te transleren mogen we aannemen dat $0 \in (a, b)$ en volstaat het continuïteit in $0$ aan te tonen ($x \mapsto f(x + a)$ is immers convex als $x \mapsto f(x)$ convex is). Door een grote $\lambda$ te kiezen en de functie $f(\lambda x)$ te beschouwen (die ook convex is), mogen we aannemen dat $[-1, 1] \in [a, b]$. Het volstaat om linkscontinuïteit aan te tonen, immers voor rechts continuïteit kan men kijken naar $f(-x)$ (die nog steeds convex is). Door een constante bij $f$ op te tellen blijft $f$ ook convex, dus we mogen ook aannemen dat $f(0) = 0$. We nemen dus aan dat $f(0) = 0, [-1, 1] \subseteq [a, b]$ en bewijzen alleen linkscontinuïteit in $0$. 

Aangezien $f(0) = 0$ zal $f(2x) \geq 2f(x)$. Stel dus dat $\lim_{x \to 0^+} \neq 0$. Dan zal ofwel gelden dat $\lim \sup_{x \to 0^+} > 0$ of $\lim \inf_{x \to 0^+} < 0$. In het eerste geval zal er een $\varepsilon > 0$ zijn zodanig dat er voor iedere $n \in \NN$ een $0 \leq x_n < 2^{-n}$ is met $f(x_n) \geq \varepsilon$. Maar dan $2^nx_n \in [0, 1]$ en $f(2^nx_n) \geq 2^nf(x_n) \geq 2^n\varepsilon$, maar $f$ is begrensd, tegenspraak.

In het twee de geval merken we op dat omdat $f(0) = 0$ geldt $f(-x) \geq -f(x)$. Aangezien $\lim \inf_{x \to 0^-} < 0$ is er een $\varepsilon > 0$ zodat voor elke $n \in \NN$ er een $x_n \in [0, 2^{-n})$ is met $f(x_n) \leq -\varepsilon$. Dus $f(-x_n) \geq \varepsilon$, en $-2^nx_n \in [-1, 0]$ met $f(-2^nx_n) \geq 2^n \varepsilon$, wat weer een tegenspraak geeft met het feit dat $f$ begrensd is. 
\end{oplossing}
\begin{opghand}[8.9]
Gegeven een differentiëerbare functie $f: [0,1] \to \RR$ zodat $f(0) = 0$ en $f(x) > 0$ voor alle $x > 0$. Voor welke constantes $d$ is er altijd een $c$ zodat 
\[
d\frac{f'(c)}{f(c)} = \frac{f'(1 - c)}{f(1 - c)}
\]
geldt?
\end{opghand}
\begin{oplossing}
Beschouw eerst het geval $d > 0$. Laat $h(x) = d\log(f(x)) + \log(f(1 - x))$ op $(0, 1)$. Aangezien $f(x) > 0$ voor $x > 0$ volgt dat $\log(f(x))$ begrensd is rond $1$, dus
\[
\lim_{x \to 0} h(x) = \lim_{x \to 1} h(x) = -\infty. 
\]
Uit Rolle volgt (omdat $h$ elke $M$ twee keer aanneemt als $M < h(\frac{1}{2})$) dat er een $c \in (0, 1)$ is met $h'(c) = 0$, ofwel
\[
d\frac{f'(c)}{f(c)} - \frac{f'(1 - c)}{f(1 - c)} = 0,
\]
dus voor $d > 0$ bestaat er een oplossing.

Als $d \leq 0$ dan hoeft zo'n oplossing niet te bestaan, beschouw bijvoorbeeld $f(x) = x$, de linkerkant is dan niet positief en de rechterkant wel.
\end{oplossing}
\begin{opghand}[8.10]
Zij $f: \RR \to \RR$ een drie keer continu differentiëerbare functie. Bewijs dat er een punt $a \in \RR$ bestaat zodat
\[
f(a) \cdot f'(a) \cdot f''(a) \cdot f'''(a) \geq 0.
\]
\end{opghand}
\begin{oplossing}
Als ergens geldt dat $f^{(i)} = 0$ dan zijn we klaar, dus omdat alle vier de functies continu zijn mogen we zonder verlies van algemeenheid aannemen dat ofwel $f^{(i)} < 0$ of $f^{(i)} > 0$ voor alle $i \in \{0, 1, 2, 3\}$ afzonderlijk (dus vier keuzes voor tekens mogelijk). Door eventueel $f$ door $-f$ te vervangen mogen we aannemen dat $f < 0$, de vergelijking blijft dan immers hetzelfde. Net zo mogen we door $f(x)$ door $f(-x)$ te vervangen aannemen dat $f' < 0$, immers als we $f(x)$ vervangen door $f(-x)$ veranderen alleen de tekens van $f'$ en $f'''$.

Als de vergelijking nergens geldt dan zal dus ofwel overal $f''>0, f''' > 0$ ofwel zal overal $f'' < 0, f''' < 0$. In het eerste geval volgt uit $f''(x) > 0$ dat $f'(x) \geq f'(0)$ voor alle $x > 0$. Dus zal $f(x) \geq f(0) + xf'(0)$. Omdat $f'(0) > 0$ volgt dat $\lim_{x \to \infty} f(x) = \infty$, maar $f < 0$. In het tweede geval volgt uit $f'''(x) < 0$ dat $f''(x) \leq f''(0)$. Dus $f'(x) \leq f'(0) +  xf''(0)$. Omdat $f''(0) < 0$ volgt dat $\lim_{x \to \infty} f'(x) = -\infty$, maar $f' > 0$. Beide gevallen geven dus een tegenspraak, en we concluderen dat de vergelijking wel ergens geldt.
\end{oplossing}
\begin{opghand}[8.12]
Laat $f: \RR \to [0, \infty)$ een continu differentiëerbare zijn. Bewijs dat
\[
\left | \int_0^1 f^3(x) dx - f^2(0)\int_0^1f(x)dx\right| \leq \max_{t \in [0, 1]} |f'(t)| \(\int_0^1 f(x)\)^2.
\]
\end{opghand}
\begin{oplossing}
We zien dat de linkerkant gelijk is aan (omdat $f$ positief is volgt de ongelijkheid)
\begin{align*}
\left | \int_0^1 f(x) \int_0^x \(f(t)^2\)' dt dx \right | \leq \max_{t \in [0, 1]}|f'(t)|\left|2\int_0^1 \int_0^x f(x)f(t)dtdx \right|.
\end{align*}
Nu zal
\begin{align*}
\int_0^1 \int_0^x f(x) f(t)dtdx = \int_0^1 \int_t^1 f(x)f(t)dx dt
\end{align*}
zodat
\begin{align*}
2\int_0^1 \int_0^x f(x)f(t)dtdx &= \int_0^1 \int_0^x f(x)f(t)dtdx + \int_0^1 \int_x^1 f(x)f(t)dxdt \\
&= \int_0^1 \int_0^1 f(x)f(t) dx dt \\
&= \(\int_0^1 f(x)dx\)^2
\end{align*}
waarmee de gelijkheid volgt.
\end{oplossing}
\begin{opghand}[8.14]
Zij $f: \RR \to \RR$ een drie keer differentiëerbare functie. Bewijs dat er een reëel getal $\xi \in (-1, 1)$ moet bestaan zodanig dat
\[
\frac{f'''(\xi)}{6} = \frac{f(1) - f(-1)}{2} - f'(0).
\]
\end{opghand}
\begin{oplossing}
Met de stelling van Taylor vinden we $\xi_1, \xi_2 \in (-1, 1)$ zodat
\begin{align*}
f(1) &= f(0) + f'(0) + \frac{1}{2}f''(0) + \frac{1}{6}f'''(\xi_1) \\
f(-1) &= f(0) - f'(0) + \frac{1}{2}f''(0) - \frac{1}{6}f'''(\xi_1).
\end{align*}
Er volgt dat
\[
\frac{f(1) - f(-1)}{2} - f'(0) = \frac{1}{12} f'''(\xi_1) + \frac{1}{12}f'''(\xi_2). 
\]
Uit de tussenwaardestelling voor afgeleiden volgt dat er een $\xi \in (\xi_1, \xi_2)$ is zodanig dat 
\[
f'''(\xi) = \frac{f'''(\xi_1) + f'''(\xi_2)}{2},
\]
het is duidelijk dat deze $\xi$ dan voldoet.
\end{oplossing}
\end{document}



